SERTİFİKA NO 15033

ISBN 978 - 975 - 22 - 1016 - 5

Eylül 2021

BİLGİ YAYINEVİ

Meşrutiyet Cd., No: 46/A, Yenişehir 06420 / ANKARA

Tlf.: (0-312) 434 49 98/ 434 49 99/ 431 81 22 • Faks: (0-312) 431 77 58

BİLGİ DAĞITIM

Gülbahar Mh., Gülbağ Cd., No: 33, A-B Blok,

Mecidiyeköy 34387/ İSTANBUL

Tlf.: (0-212) 217 63 40 - 44 • (0-212) 522 52 01

Faks: (0-212) 217 63 45 • (0-212) 527 41 19

www.bilgiyayinevi.com.tr • info@bilgiyayinevi.com.tr

SUN TZU

Savaş Sanatı

İngilizce Çevirisinden Türkçeleştiren:

GÜLGÜN BAYATA

BİLGİ YAYINEVİ

kapak: candan işcan

© bilgi yayınevi basım dağıtım kitabevi ve kırtasiye a.ş., 2019

orijinal metne uygun tam çeviri

orijinal adı: the art of war

baskı: pelin ofset

(0-312) 395 25 80-81

sertifika no: 49432

SUN TZU: Çinli filozof, asker ve devlet adamı. Doğum ve ölüm tarihi kesin olarak bilinmese de MÖ 6. yüzyılda dünyaya geldiği ve Savaşan Beylikler döneminde yaşadığı tahmin edilmektedir. Savaş Sanatı adlı eseri dünyanın en eski Askeri Strateji Kuramları olarak bilinir. Sun Tzu bu kuramları belirlerken kendi döneminde yaşanan olaylardan esinlenmiştir ancak eserde yer alan 384 savaş prensibi geçerliliklerini yitirmediğinden Savaş Sanatı birçok ülkenin Harp Akademisinde ders kitabı olarak okutulmaya devam etmektedir.

İÇİNDEKİLER

I Planlama 9

II Savaşın İcrası 13

III Stratejiye Dayalı Taarruz 17

IV Taktik Düzen 21

V Güç 24

VI Zayıf ve Güçlü Noktaların Tespiti 28

VII Manevralar 33

VIII Taktiklerin Oluşturulmasında

Değişkenlerin Rolü 38

IX Ordunun İntikali 41

X Arazi 48

XI Dokuz Arazi Yapısı 54

XII Ateşle Saldırı 64

XIII Casus Kullanımı 67

I

Planlama

1. Sun Tzu der ki: Savaş sanatı devlet açısından hayati önem taşır.

2. Bu bir ölüm kalım meselesidir, zira sonunda ya kurtuluş vardır ya da yok oluş. Dolayısıyla savaş sanatı asla ihmal edilmemesi ve tüm ayrıntılarıyla öğrenilmesi gereken bir konudur.

3. Savaş sanatını etkileyen beş temel faktör vardır ve savaş alanında durum değerlendirmesi yapılırken bu faktörlerin her biri göz önüne alınmalıdır.

4. Bu beş temel faktör şöyle sıralanabilir:

(1) Amaç/İnanç Birliği

(2) Hava şartları

(3) Arazi şartları

(4) Komutan

(5) Metotlar ve Disiplin

5-6. Amaç/İnanç Birliği halkın ve devletin fikir birliği içinde olmasını, aynı yolda ve aynı hedefe doğru yan yana yürümelerini sağlar; böylelikle insanlar hiçbir tehlike karşısında yılmadan canları pahasına da olsa liderlerini takip ederler.

7. Hava şartları denildiğinde anlaşılması gereken aydınlık, karanlık, soğukluk, sıcaklık, zaman ve mevsimlerdir.

8. Arazi şartları denildiğinde anlaşılması gereken ise mesafelerin uzaklığı ve yakınlığı, arazinin tehlikeli ya da emniyetli olması, açık araziler veya dar geçitler, hayatta kalma ya da ölme olasılıklarıdır.

9. Komutan zekâyı, samimiyeti, cömertliği, cesareti ve otoriteyi temsil eder.

10. Metotlara ve disipline gelince; bunlar ordunun alt birimlerinde sahip olunması gereken düzenin tesis edilmesi, emir-komuta hiyerarşisinin sağlanması, ikmal yollarının güvenliği ve askeri sarfiyatın kontrol altında tutulması anlamına gelir.

11. Her komutan bu beş temel faktörü iyi bilmelidir. Bunları bilen komutan zafere ulaşır ve kesinlikle başarısızlığa uğramaz.

12. Dolayısıyla savaş alanında durum değerlendirmesi yaparken ve karar alırken bu beş temel faktörü göz önünde bulundurmak elzemdir. Söz konusu değerlendirme sırasında şu kıyaslamaları yapmak gerekir.

13. (1) Amaç/İnanç birliği açısından hangi taraf daha güçlü?

(2) İki komutandan hangisi daha yetenekli?

(3) Hava şartları ve arazi şartları söz konusu olduğunda avantajlar kimden yana?

(4) Hangi taraf daha sıkı bir disiplin uyguluyor?

(5) Hangi ordu daha kuvvetli?

(6) Hangi taraftaki subaylar ve askerler daha eğitimli?

(7) Ödüllendirmeler ve cezalandırmalar hangi ordu tarafından daha istikrarlı bir şekilde uygulanıyor?

14. Ben bu yedi değerlendirmeyi yaptıktan sonra hangi tarafın zafere ulaşacağını ya da mağlup olacağını tahmin edebilirim.

15. Benim tavsiyelerimi dinleyen ve bu tavsiyelere göre hareket eden komutan zafere ulaşacaktır; onu takip edin! Benim tavsiyelerimi dinlemeyen komutan ise mağlup olacaktır; kesinlikle onun ardından gitmeyin!

16. Tavsiyelerimden faydalanırken bilinen kuralların dışında da olsa size yararı dokunabilecek fırsatları kaçırmayın.

17. Şartlar izin verdiği ölçüde planlarınızda değişiklik yapın.

18. Savaş aldatma üzerine kurulu bir sanattır.

19. Şöyle ki; taarruz etme gücüne sahip olsak bile bu güce sahip değilmiş gibi davranmalı, saldırıya hazırlandığımız halde saldırmayacakmış gibi görünmeli, düşmana yakın olduğumuz halde onu uzakta olduğumuza inandırmalı, uzağında olduğumuzda ise yakınında olduğumuzu hissettirmeliyiz.

20. Düşmanı yanıltmak için oltaya yem takmaya devam edin. Ordu içinde düzensizlik varmış gibi davranın ve onu ezip geçin.

21. Düşman her noktada emniyeti sağlamışsa ona karşı gereken hazırlıkları yapın. Sizden çok daha güçlüyse kaçınma taktiği uygulayın.

22. Düşmanınız fevri yapıdaysa ve birden öfkeleniyorsa onu taciz edin. Zayıfmışsınız gibi davranın; bırakın kibre kapılıp böbürlensin.

23. Rahat davranıyorsa ona huzur vermeyin. Kuvvetlerinin hepsi bir aradaysa bölün.

24. Düşmana en hazırlıksız olduğu anda saldırın ve hiç beklemediği anda karşısına çıkın.

25. Sizi zafere götürecek olan askeri taktiklerinizi ifşa etmeyin.

26. Savaşı kazanacak olan komutan savaş başlamadan çok önce köşesine çekilir ve durum muhakemesi yapar. Savaşı kaybedecek olan komutan ise pek hesap kitap yapmaz. Sözün kısası, çok hesap zafere götürür, az hesap ise mağlubiyete. Hiç hesap yapılmamasının sonucunu ise varın siz tahmin edin! Bu noktalara dikkat ettiğimde kimin kazanıp kimin kazanamayacağını öngörmek benim için hiç de zor değildir.

II

Savaşın İcrası

1. Sun Tzu der ki: Çoğunluğu oldukça ağır olan binlerce süratli savaş arabasının, bu arabaları binlerce li1 mesafeye götürmek için gerekli olan malzemeyi yanına almış ve zırhlarını kuşanmış yüz binlerce askerin bulunduğu bir savaş ortamında hem müstahkem mevkide hem de cephede yapılacak olan sarfiyat ki buna konukların ağırlanması için yapılan harcamalar, yapıştırıcı ve boya gibi ufak tefek malzemelere ödenen para ve savaş arabalarıyla zırhlara harcanacak miktar da dahil edilmelidir, her gün için binlerce ons gümüşe denktir. İşte 100.000 kişilik bir ordunun maliyeti budur.

2. Gerçek bir savaşın içindeyseniz ve zafer gecikmişse askerlerin silahları keskinliğini yitirecek ve şevkleri azalacaktır. Hele ki bir şehri kuşatma altına aldıysanız zamanla tüm gücünüz tükenecektir.

3. Savaş uzadığı takdirde devletin kaynakları bu savaşı sürdürmeye yetmeyebilir.

4. Diyelim ki silahlarınız keskinliğini yitirdi, şevkinizi kaybettiniz, gücünüz tükendi ve elinizde avucunuzda ne varsa bu savaş için harcadınız; işte o anda zayıflığınızdan istifade etmek isteyen yerel beyler tepenize çökecektir. Böyle bir durumda ise hiç kimse, ne kadar akıllı olursa olsun, kaçınılmaz sonu değiştiremez.

5. Her ne kadar savaşta aceleci davranmak aptallık anlamına gelse de boş yere zaman harcamak da akıllılık değildir.

6. Savaşın uzamasından dolayı kazançlı çıkan ülke yoktur.

7. Sadece savaşın zararlarını tam anlamıyla kavramış olan biri en az kayıpla bu işi nasıl devam ettirebileceğini öngörebilir.

8. Başarılı bir asker dışarıdan destek almaya ihtiyaç duymaz, ikmal arabalarının defalarca yüklenmesine bel bağlamaz.

9. Savaş için gereken malzemeyi kendi ülkesinden getirir ama yiyecek ihtiyacını düşmanı yağmalayarak karşılar. Böylelikle ordusu yeterli gıda malzemesine kavuşmuş olur.

10. Ordu uzak sefere çıkmışsa ve devletin hazinesi yetersiz kalırsa ordu sıkıntıya düşer ve daha fazla lojistik desteğe ihtiyaç duyar; bu orduyu desteklemek zorunda kalan halk da giderek fakirleşir.

11. Ordunun ülke yakınlarında bulunması ise fiyatların yükselmesine yol açar; bu da ülke halkının yaşam seviyesini düşürür.

12. Yaşam seviyesi düştüğünde köylü sınıfının vergi yükü artar.

13-14. Savaşı devam ettirmek için gerekli olan malzeme tükendiğinde ve savaşma gücü azaldığında ülke insanlarından destek beklenir ve halkın gelirinin neredeyse üçte biri savaşa aktarılır. Devlet kırılmış olan savaş arabaları, yorgun atlar, göğüs zırhları ve miğferler, yaylar ve oklar, mızraklar ve kalkanlar, pelerinler, atlarla çekilen ağır yük arabaları için toplam gelirinin onda dördünü harcar.

15. Dolayısıyla akıllı bir komutan gerekli malzemeyi öncelikle düşmandan temin etmeye çalışır. Düşmanın malzeme dolu tek bir arabası kendi ülkesinden gelecek yirmi araba dolusu malzemeye eşittir; aynı şekilde düşmandan alınacak tek bir çuval hayvan yemi de ülkesinden gelecek yirmi adet çuvala denktir.

16. Düşmanı öldürmek için askerlerin teşvik edilmesi ve galeyana getirilmesi gerekir; bunun için de düşmanı yok ettiklerinde ganimetten pay alacaklarını bilmelidirler.

17. Savaş arabalarıyla yapılan bir muharebede ondan fazla savaş arabası ele geçirilmişse düşman arabalarından ilkini ele geçiren asker ödüllendirilmelidir. Arabalardaki düşman bayrakları indirilmeli, yerlerine kendi bayraklarınız geçirilmeli, sonrasında ise bu arabaları diğer arabaların arasına katarak savaşa devam edilmelidir. Esir alınan düşman askerlerine iyi davranılmalıdır.

18. İşte buna kendi gücünü artırmak için düşmandan faydalanmak denir.

19. Savaşta ilk hedefiniz uzun çarpışmalar değil zafer olmalıdır.

20. Dolayısıyla şu gerçeğin farkında olmak lazımdır; ordu komutanları bir ülke halkının kaderinin bağlı olduğu ve söz konusu ülkenin barış içinde mi yoksa tehlike içinde mi yaşayacağını belirleyen kişilerdir.

III

Stratejiye Dayalı Taarruz

1. Sun Tzu der ki: Savaş sanatının tatbikinde en uygun yol düşman ülkesini bütünüyle ve sağlam bir şekilde ele geçirmektir; ülkeyi tarumar etmenin ve yakıp yıkmanın bir faydası yoktur. Söz konusu olan bir ordu olduğunda ise yine onu imha etmek yerine esir almak, ordunun bir alayını, bir müfrezesini ya da bir bölüğünü ele geçirerek onun sahip olduğu kaynaklardan faydalanmak çok daha akıllıca bir davranıştır.

2. Bu nedenle yapılacak savaşlarda düşmanla çarpışmak ve onu yenmek üstün bir başarı olarak algılanmamalıdır; asıl başarı düşmanın direncini savaşmadan kırabilmektir.

3. Dolayısıyla liderlikte en büyük başarı düşmanın planlarını bozabilmektir; bu seçenek kadar iyi olmasa da düşman kuvvetlerinin birleşmelerini engellemek de iyi bir seçenektir ve ikinci sırada yer alır; üçüncü sırada düşman ordusuyla savaş alanında cenk etmek gelir; en kötü seçenek ise surlarla kuşatılmış olan şehirleri muhasara altına almaktır.

4. Kural şudur; surlarla kuşatılmış olan şehirleri muhasara altına almaktan mümkün olduğunca kaçınmak lazımdır. Bu savaş için gerekli olan kalkanların, hareket edebilir siperlerin ve farklı araç gerecin temini yaklaşık üç ay sürer; aynı şekilde surların karşısına kurulacak olan toprak setlerin hazırlanması da üç aydan fazla zaman alır.

5. Öfkesini kontrol edemeyen komutan askerlerini karınca sürüsü gibi düşmanın üzerine salar ve sonuçta şehri ele geçiremeden ordunun üçte birini kurban etmiş olur. Kuşatma sırasında bu gibi felaketlerle karşılaşmak olasıdır.

6. Bu yüzdendir ki dirayetli bir komutan düşman ordusunu savaşmadan ele geçirir, kuşatma altına almadan şehirleri zapt eder ve savaş alanında uzun süreli çarpışmalara girmeden düşman hâkimiyetini sonlandırır.

7. Böyle bir komutan zayiat vermeden kuvvetlerini geri getirmeyi başardığı için krala bile kafa tutabilir. Tek bir askerini dahi feda etmediği için de zaferi taçlanmış olur. İşte buna stratejik savaş denir.

8. Savaşta şöyle bir kural vardır: Elimizdeki kuvvet düşman kuvvetinden on misli büyükse onu kuşatırız, beş misli büyükse ona saldırırız, iki misli büyükse kuvvetimizi ikiye böleriz.

9. Güçler eşitse savaşa girebiliriz; sayıca düşmandan biraz zayıfsak tedbirli davranıp uzak dururuz; eğer her açıdan eşitsizlik varsa, yani sayıca ondan çok yetersizsek uygulanabilecek en iyi strateji geri çekilmektir.

10. Küçük bir kuvvetle azimli bir şekilde direnmek mümkün olsa da nihayetinde büyük olan kuvvetin galip gelmesi beklenen bir sonuçtur.

11. Komutanlar devletin savunma duvarlarıdır; savunma duvarı her açıdan güçlüyse devlet de güçlüdür; savunma duvarında zafiyet varsa devlette de zafiyet vardır.

12. Devletin başında bulunan kişi şu üç hatayı yaparsa büyük felaketlere yol açabilir:

13. (1) Ordunun emirlere uyacak durumda olmadığını fark etmeden ilerleme veya geri çekilme emri vermesi. Buna orduyu tökezletme denir.

14. (2) Ordunun içinde bulunduğu şartları bilmeden krallığı yönetir gibi orduyu yönetmeye çalışması. Bu durum askerler arasında huzursuzluğa neden olur.

15. (3) Şartlara uyum sağlama konusundaki askeri prensipleri bilmeden ordudaki subaylar arasında fark yokmuş gibi davranması ve görevlendirmeleri bu şekilde yapması. Bu durum askerlerin güvenini sarsar.

16. Bu hatalar yapılırsa ordu içinde huzursuzluk baş gösterir; güvensizlik duygusu belirdiğinde ise diğer yerel beyliklerin durumdan istifade etmesi ve sorunları körüklemesi kaçınılmazdır. Böylece ordu içinde anarşi doğar ve zafer umutları sönüp gider.

17. Zaferi getiren beş temel unsur vardır:

(1) Zafer, ne zaman savaşacağını ve ne zaman savaşmayacağını bilenindir.

(2) Zafer, sadece güçlü yapıdaki birliklere değil güçsüz yapıdaki birliklere de nasıl komuta edeceğini bilenindir.

(3) Zafer, her rütbedeki askerin aynı azim ve ruhla hareket ettiği bir orduya sahip olanındır.

(4) Zafer, kendini savaşa iyi hazırlayan ve düşmanı hazırlıksız yakalamak için en uygun zamanı bekleyenindir.

(5) Zafer, askeri kabiliyetlere sahip olup bunları özgürce kullanan, yönetim kademesini işlerine karıştırmamayı başaranındır.

18. Durumu özetlersek şöyle diyebiliriz: Düşmanı ve kendinizi iyi tanıyorsanız yüzlerce savaş yapsanız da sonucun ne olacağı hakkında endişe duymanıza gerek yoktur. Kendinizi iyi tanıyor ama düşmanı tanımıyorsanız kimi zaman galip gelir, kimi zaman mağlup olursunuz. Kendinizi de düşmanınızı da iyi tanımıyorsanız girdiğiniz her savaşı kaybedersiniz.

IV

Taktik Düzen

1. Sun Tzu der ki: Geçmişteki iyi savaşçılar öncelikle yenilgiye yol açabilecek durumlara karşı kendilerini korumaya alırlar sonra düşmanı yenmek için uygun zamanı kollarlardı.

2. Yenilgiye karşı kendimizi korumak elimizdedir ancak düşmanı yenme fırsatı bizzat düşman tarafından bize sunulur.

3. Dolayısıyla iyi bir savaşçı kendini yenilgiye karşı koruyabilir ama düşmanı yenmeyi garantileyemez.

4. Sonuç olarak denilir ki: Koşullardan emin olamasak da savaşı nasıl kazanacağımızı öngörebiliriz.

5. Yenilgiye karşı korunmak için savunma taktikleri kullanılır; düşmanı yenmek içinse saldırı pozisyonuna geçmek gereklidir.

6. Savunmada kalmak gücün yetersizliğine işaretken, saldırıya geçmek güçlü olunduğunun işaretidir.

7. Savunma konusunda ustalaşmış olan komutan yeryüzünde saklanılabilecek her deliği, her girintiyi ve çıkıntıyı bilir ama saldırı konusunda ustalaşmış olan komutan gökyüzünün en üst katmanlarından atağa geçer. Yani bir tarafta kendini koruma, diğer tarafta ise mutlak zafer vardır.

8. Herkes görebiliyorken zaferi görmek üstün bir başarı değildir.

9. Savaşıp kazandıktan sonra tüm imparatorluğun sizi alkışlaması ve “Bravo!” demesi de üstün bir başarı sayılmaz.

10. Yere düşmüş bir sonbahar yaprağını kaldırmak güçlü olduğunuzu göstermez; güneşi ve ayı görmeniz gözlerinizin keskin olduğu anlamına gelmez; aynı şekilde gök gürültüsünü duymanız da kulaklarınızın keskin olduğunu kanıtlamaz.

11. Eskilerin akıllı savaşçı olarak tanımladığı kişi sadece girdiği savaşı kazanan değil aynı zamanda bunu kolaylıkla yapabilen kişidir.

12. Bu sebeple kazanılan zafer komutana ne bilgelik ne de cesaret madalyası kazandırır.

13. İyi bir komutan savaşlarını hata yapmayarak kazanır. Hâlihazırda mağlup olmuş bir düşmanı yenmek anlamına geldiğinden hata yapmamakla zafer kesinleşmiş olur.

14. Yetenekli bir savaşçı öncelikle kendisini yenilginin imkânsız olduğu bir pozisyona getirir, düşmanı yenme fırsatı doğduğu anda da eyleme geçer.

15. Dolayısıyla stratejide başarılı olan ordu önce zafer kazanacağı ortamı hazırlayıp sonra savaşa girendir; mağlubiyete uğraması kaçınılmaz olan ordu ise önce savaşa giren sonra da kendini zafere götürecek şansın doğmasını bekleyendir.

16. Gerçek bir lider manevi değerleri güçlendirir, metotlara ve disipline sıkı sıkıya bağlı kalır; böylelikle zaferi elde edebilecek güce sahip olur.

17. Askeri metotlar sıralamasında Ölçme eylemi ilk sırada yer alır; ikinci sırada Nicelik Tespiti, üçüncü sırada Hesaplama, dördüncü sırada Risklerin Dengelenmesi, son sırada ise Zafer vardır.

18. Ölçme eylemi arazi şartlarına, Nicelik Tespiti Ölçme eylemine, Hesaplama Nicelik Tespitine, Risklerin Dengelenmesi Hesaplamaya, Zafer de Risklerin Dengelenmesine göre uygulanır.

19. Muzaffer bir ordu ile mağlubiyete uğramış bir ordu, terazinin öteki kefesine konulmuş bir buğday tanesinin karşısında duran yarım kiloluk bir ağırlık gibidir.

20. Muzaffer bir ordunun düşmanın üzerine saldırması hapsedilmiş suların binlerce metre derinliğindeki bir kanyona akmasına benzer.

V

Güç

1. Sun Tzu der ki: Çok sayıda asker de az sayıda asker de aynı prensiple yönetilir. Önemli olan görev tahsisini mevcut sayıya göre yapmaktır.

2. Büyük bir orduyla veya küçük bir orduyla savaşmak arasında fark yoktur; kullanılacak flamaların ve işaretlerin sayısı değişir o kadar.

3. Ordunun düşman saldırılarına dayanabilmesi ve sarsılmadan ayakta durabilmesi için gerekli olan şey doğrudan veya dolaylı olarak gerçekleştirilecek manevralardır.

4. Ordunuzun bir yumurtaya çarpan değirmen taşı etkisini yaratmasını istiyorsanız düşmanın zayıf ve güçlü yanlarını iyi tahlil etmelisiniz.

5. Düşmanla cephede karşı karşıya gelmek ve onunla savaşa girmek doğrudan bir manevradır ve bu metot tüm savaşlarda kullanılabilir; ancak zaferi elde etmek için dolaylı manevralara da ihtiyaç olacaktır.

6. Dolaylı manevralar etkin bir şekilde uygulandıkları takdirde gökyüzü ve yeryüzü gibi sonsuz, nehir ve akarsular gibi coşkundurlar; güneş ve ay gibi bir görünür bir kaybolurlar, dört mevsim gibi önce ölür sonra yeniden dirilirler.

7. Müzik notalarının sayısı beşi geçmez ama bu notalar bir araya geldiğinde daha önce hiç kimsenin duymadığı melodiler ortaya çıkar.

8. Beş temel renk vardır (mavi, sarı, kırmızı, beyaz ve siyah) ama bu renkler birleştiğinde hiç kimsenin görmediği renk tonları belirir.

9. Beş temel tat vardır (ekşi, buruk, tuzlu, tatlı ve acı) ama bunlar bir araya geldiğinde damağınızda çok farklı tatlar bırakabilir.

10. Savaşta da sadece iki saldırı metodu vardır-doğrudan ve dolaylı- ancak bu ikisinin birleşimi sonsuz sayıda manevra yapılmasına olanak tanır.

11. Doğrudan ve dolaylı manevralar birbirlerine bağlıdırlar. Sonu gelmeyen bir döngüde sürekli birbirlerini takip ederler. Böyle bir birliktelikten doğacak seçenekler hiç tükenir mi?

12. Bir ordunun ilerleyişi yoluna çıkan her taşı ve kayayı silip süpüren bir selin akışı gibidir.

13. İsabetli verilmiş bir karar, şahinin kurbanına saldırıp onu parçalamak için tam zamanında hücuma geçmesine benzer.

14. Bu nedenle iyi bir savaşçı yılmaz bir şekilde hücuma geçmeli, karar vermekte de çabuk davranmalıdır.

15. Güç bir yayın gerilmesine, karar ise o yayın çekilmesine benzetilebilir.

16. Savaşın karmaşası ve arbedesi içinde orduda düzensizlik varmış gibi görünebilir ama bu gerçek bir düzensizlik değildir. Yaşanan hengâme yüzünden ordunun nizamı bozulmuş gibi gözükse ve başı sonu belli olmasa da aslında bu bir aldatmacadır ve mağlubiyete karşı bir sigortadır.

17. Sahte kargaşa sağlam bir disiplinin, sahte korku cesaretin, sahte zayıflık ise gücün göstergesidir.

18. Düzeni düzensizlik maskesi altında gizleyebilmek için askerleri bölümlere ayırmak yeter; cesareti korkaklık maskesi altında saklayarak ileri aşamalar için güç tasarrufu sağlanmış olur; gücü zayıflık maskesi altında gizlemek de bir savaş hilesidir.

19. Dolayısıyla düşmanı harekete geçirmek isteyen akıllı bir komutan karşı tarafın neye tepki vereceğini tahmin ederek aldatıcı görünümler yaratır. Bazı şeylerden fedakârlık yaparak oltaya yem takar ve karşı tarafın yemi yutmasını sağlar.

20. Yemleri sürekli kullanarak düşmanı ikna eder ve seçkin askerlerini yanına alıp onun harekete geçmesini bekler.

21. Akıllı bir savaşçı topluluğun gücüne inanır ve insanlardan bireysel olarak çok fazla şey beklemez. Bu nedenle doğru adamları seçer ve birleşik güçten faydalanır.

22. Akıllı bir lider birleşik güçten faydalandığında, nasıl ki taşlar ve kayalar tepelerden aşağı yuvarlanırlarsa onun adamları da aynen öyle hareket etmeye başlarlar. Unutmamalıdır ki bir taş veya ağaç kütüğü düz zeminde hareket edemez; onu harekete geçirmek için bir meyil lazımdır. Taş dört köşeliyse bir yerlere takılıp duracaktır ama yuvarlaksa önü kesilemez, aşağı doğru kayar gider.

23. Sonuç olarak denilebilir ki iyi savaşçıların ortaya çıkardığı sinerji yuvarlak bir taşın binlerce metre yüksekliğindeki bir dağdan yuvarlandığı anda oluşturduğu enerjiye denktir. İşte güç ile alakalı açıklamalarım da bundan ibarettir.

VI

Zayıf ve Güçlü Noktaların Tespiti

1. Sun Tzu der ki: Her kim ki savaş alanına ilk önce varır ve düşmanını beklerse dinç bir şekilde savaşma fırsatını yakalar ama her kim ki savaş alanına düşmanından sonra gelir de savaşa hemen dahil olursa gücünü daha baştan tüketmiş olur.

2. Bu sebeple akıllı bir savaşçı düşmanına hükmeder ama düşmanın kendisine hükmetmesine izin vermez.

3. Düşmanın kendisine yaklaşmasını isterse bir yem kullanıp onu istediği şekilde yönlendirebilir; düşmanın uzak durmasını istiyorsa saldırıya geçip ona zayiat verdirir.

4. Düşman dinlenmeye çekilmişse onu taciz eder, yiyeceği içeceği bolsa açlığa mahkûm eder, kamp kurmuşsa başka yere geçmeye zorlar.

5. Öyle yerlerde düşmanın karşısına çıkar ki düşman alelacele savunmaya geçmek zorunda kalır; düşmanın kendisini görmeyi beklemediği yerlere doğru hızla hareket eder.

6. Bir ordu düşmanın olmadığı bir arazide fersahlarca yol katetse bile yorulmaz.

7. Savunması zayıf olan noktalara saldırırsanız başarılı olacağınız kesindir. Saldırılması imkânsız olan noktalarda konuşlanırsanız da savunmanız tehlikeye girmeyecektir.

8. Bu nedenle düşman saldırı konusunda maharetli olan bir komutanın karşısında nereyi savunacağını bilemez; savunma konusunda maharetli olan bir komutanın karşısında ise nereye saldıracağını bilemez.

9. Kurnazlık ve gizlilik denilen ulvi sanat! Senin sayende görünmez olmayı ve senin sayende duyulmaz olmayı öğreniyor, düşmanın kaderini ellerimizde tutabiliyoruz!

10. Düşmanın zayıf noktalarını hedef alırsanız rahatlıkla ilerler ve herhangi bir direnişle karşılaşmazsınız; düşmandan daha hızlı davranırsanız da onun takibinden kolaylıkla kurtulur, kendinizi emniyete alırsınız.

11. İster yüksek surların ardında olsun isterse de derin siperlerin içinde... Savaşmak istiyorsak düşmanı bulunduğu yerden çıkıp savaşa girmeye zorlamalıyız. Tek yapmamız gereken bizi geri püskürtmekte zorlanacağı bir yere onu çekmektir.

12. Savaşmak istemiyorsak kamp kurduğumuz yerin izleri ortada olsa bile onu bizi takip etmekten alıkoyabiliriz. Bunun için onu şaşırtmak ve başka yöne gitmesine neden olacak izler bırakmak yeterlidir.

13. Düşmanın nasıl tertiplendiğini öğrenip kendimizi görünmez kılarsak güçlerimizi bir arada tutabilir, düşman güçlerini ise bölebiliriz.

14. Düşman parça parça olmuşken biz onun karşısına ayrılmaz bir bütün olarak çıkabiliriz. Bu durumda çarpışma bir bütüne karşı birçok parçalanmış unsurun gerçekleştireceği bir savaş şeklinde cereyan edecek, bize de az sayıdaki düşman askerinin karşısına çok sayıda asker çıkarma fırsatı sunacaktır.

15. Biz çoğunlukta, onlar azınlıkta olduğunda düşman içinden çıkamayacağı bir duruma düşmüş olacaktır.

16. Düşmana nereden saldıracağımızı kesinlikle belli etmemeliyiz. Böylelikle düşman farklı noktalarda taarruz önlemleri alacak ve güçlerini bölecektir; bunun sonucunda da herhangi bir noktada karşımıza çıkacak olan asker sayısı azalmış olacaktır.

17. Bu taktik sayesinde düşman ön cephesini güçlendirmeye kalksa arka cephesi zayıflayacak, arka cephesini güçlendirmeye kalksa ön cephesi gücünü kaybedecektir; sol cenahı takviye etse sağ cenahı zayıflayacak, sağ cenahı takviye etse sol cenahı güçsüz düşecektir. Tüm cenahlara takviye yapmak istese bu sefer her açıdan gücünü yitirecektir.

18. Olası bir taarruza karşı her daim hazır olma kaygısı düşmanı sayıca zayıflatır; onu böyle bir hazırlığa zorlamak ise bizi sayıca güçlendirir.

19. Savaşın nerede ve ne zaman gerçekleşeceğini bilirsek birliklerimiz arasında çok uzak mesafeler olsa bile savaşa konsantre olabiliriz.

20. Ancak savaşın gerçekleşeceği yeri ve zamanı bilmiyorsak sol cenah sağ cenaha destek olamaz, aynı şekilde sağ cenahın da sol cenaha faydası yoktur; ön cephe arka cepheyi rahatlatamadığı gibi, arka cephe de ön cepheyi destekleyemez. Böyle bir durumda ordunun en uç noktalarda bulunan ve aralarında yüzlerce li’lik mesafe olan birimleri şöyle dursun, aralarında birkaç li’lik mesafe bulunan en yakın birimleri bile birbirine yardım edemez.

21. Diyelim ki Yue Beyliği’nin askerleri sayıca bizden fazla; bu durum zafer elde etme açısından onlara avantaj sağlamaz. Durum böyle olsa dahi zaferi biz kazanabiliriz.

22. Düşman sayıca bizden üstün olsa bile biz onu savaşmaktan alıkoyabiliriz. Bunun için de yaptığı planları ve zafere yönelik stratejilerini öğrenmek şarttır.

23. Bu sebeple düşmanı tahrik edin ve onun hareket kabiliyetini öğrenin. Onu ortaya çıkmaya zorlayın ki hassas noktalarını tespit edebilesiniz.

24. Karşınızdaki orduyu kendi ordunuzla kıyaslayın ve hangi açılardan daha güçlü, hangi açılardan daha zayıf olduğunuzu değerlendirin.

25. Taktik tertiplenmeyi gizlemek en can alıcı noktadır. Birliklerinizin konuşlanışını ve hareketlerini gizleyin; öyle ki en kurnaz casuslar bile öğrenemesin ve en bilge kişiler bile size tuzak kuramasın.

26. Düşmanın taktiklerini öğrenerek zafere ulaşmak mümkündür ve çoğu insanın anlayamadığı şey budur.

27. Zaferi elde etmek için uyguladığım taktikler ortadadır, onları herkes görebilir ancak hiç kimsenin göremediği şey zaferi kazanmama sebep olan stratejidir.

28. Size zafer kazandıran taktikleri tekrar tekrar kullanmayın; metotlarınızda duruma uygun değişiklikler yapın ve sonsuz bir çeşitlilik sağlayarak yolunuza devam edin.

29. Askeri taktikler suyun akışı gibidir; nasıl ki su yukarıdan aşağı doğru akar ve asıl etkisini aşağıda gösterirse taktikler de aynı şekilde çalışır.

30. Savaş sırasında da düşmanın güçlü tarafından sakınmak, onun zayıf tarafına saldırmak gereklidir.

31. Su aktığı yerin şeklini alır; asker de zafer hesabını karşısına çıkan düşmanın niteliğine göre yapar.

32. Nasıl ki su sabit bir şekil almazsa savaşta da sabit koşullar yoktur.

33. Taktiklerini düşmanın hareketlerine göre değiştiren ve değişken koşullar altında zaferi kazanan kişi gerçek bir komutandır.

34. Beş elementin her biri (su, ateş, ağaç, metal ve toprak) zaman zaman bir diğerine baskın hale gelir; bir mevsim biter başka bir mevsim başlar; kısa günleri uzun günler takip eder; ay bir doğar bir kaybolur.

VII

Manevralar

1. Sun Tzu der ki: Komutan savaşta emirleri hükümdardan alır.

2. Komutan orduyu topladıktan ve kuvvetleri oluşturduktan sonra farklı faktörleri göz önüne alarak savaştaki safları belirler ve birlikler arasında gereken uyumu sağlar.

3. Bu aşamadan sonra savaş manevraları belirlenir ki bu en zor olanıdır zira eğri olanı nasıl düzleştireceğinizi, dezavantajları nasıl avantaja çevireceğinizi bilmeniz gereklidir.

4. Düşmanı kandırıp onu uzun ve dolambaçlı yollara sürmek, düşmandan sonra harekete geçip ondan önce hedefe ulaşmak ancak ALDATMA sanatı ile gerçekleştirilebilir.

5. Savaş manevralarını gerçek bir orduyla yapmak avantajlı, disiplinsiz bir kalabalıkla yapmak ise tehlikelidir.

6. Avantaj sağlamak için ordunun tam teçhizatlı hale gelmesini beklemek geç kalmaya neden olabilir. Diğer taraftan, yine avantaj sağlamak için hızlı bir birliği düşman üzerine salmak ikmal malzemelerinin kaybıyla sonuçlanabilir.

7. Sırf avantaj kazanmak uğruna askerlerinizi tam teçhizat olarak gece gündüz yürümeye ve yüzlerce li mesafe kat etmeye zorlarsanız, üç bölüğünüzün komutanlarının da düşmanın eline düşmesini sağlamaktan başka bir şey elde edemezsiniz.

8. Güçlü askerler önde, zayıf olanlar arkada kalacak şekilde bir planlama yaparsanız ordunuzun ancak onda biri varış noktasına ulaşır.

9. Yine avantaj sağlamak amacıyla elli li yol alırsanız ilk bölüğün komutanını kaybedersiniz, ordunun da sadece yarısı hedefine ulaşmış olur.

10. Diyelim ki aynı amaçla otuz li yol katettiniz; bu durumda da ordunuzun ancak üçte ikisi varış yerine ulaşmayı başarabilir.

11. Yük katarlarını, teçhizatını ve ikmal malzemesini kaybeden bir ordu yenilmeye mahkûmdur.

12. Niyetlerini bilmediğimiz komşulardan yardım istemek ve onlarla işbirliğine girmek tehlikelidir.

13. Bir ülkenin arazi koşullarını (dağlarını ve ormanlarını, tehlikeli ve engebeli arazilerini, sulak alanlarını ve bataklıklarını) bilmeden orduyu harekete geçirmek akıl kârı değildir.

14. Yerel rehberler olmadan doğanın bize sunduğu olanakları avantaja çevirmek mümkün değildir.

15. Savaşta gerçekleri gizlemeniz, yani bir şekilde rol yapmanız gereklidir; ancak bu sayede başarıya ulaşabilirsiniz.

16. Birliklerinizi bir arada mı tutacaksınız yoksa bölecek misiniz buna çevre şartlarını dikkate alarak karar vermelisiniz.

17. Rüzgâr gibi hızlı olun, ormandaki ağaçlar gibi birlik beraberlik içinde hareket edin.

18. Saldırırken ve yağmalarken ateş gibi olun, saldırıları karşılarken dağ gibi sarsılmaz durun.

19. Planlarınız gecenin karanlığı gibi gizemli ve anlaşılmaz olsun; harekete geçtiğinizde yıldırım gibi düşmanın tepesine inin.

20. Bir yeri yağmaladığınızda ele geçen ganimeti askerleriniz arasında bölüştürün; yeni bir yeri ele geçirdiğinizde de gerekli paylaştırmaları yapın.

21. Eyleme geçmeden önce iyice düşünün taşının ve kararınızı ona göre verin.

22. Aldatma sanatını iyi bilen savaşı kazanır. Savaş sanatının altın kurallarından biri budur.

23. Ordu Yönetim Kitabı der ki: Savaş alanında sesli komutlar uzak mesafelere ulaşamaz; bu yüzden de davullara ve çanlara ihtiyaç vardır. Aynı şekilde nesneler de savaş ortamında net olarak görülemez; bu sebeple de bayraklara ve flamalara ihtiyaç duyulur.

24. Çanlar, davullar, bayraklar ve flamalar askerlerimizin kulaklarını ve gözlerini bir yere yoğunlaştırabilmek için gerekli olan unsurlardır.

25. Askerler tek bir noktaya odaklandıklarında cesaretli olanlar öne atılmaz, korkak olanlar da geri çekilmezler. Çok sayıda askeri yönetmek için kural budur.

26. Bu sebeple gece gerçekleşen savaşlarda askerlerin dikkatini belli bir noktaya çekebilmek için daha çok ateşle ve davulla verilen işaretler kullanılırken, gündüz gerçekleşen savaşlarda bayraklar ve flamalar kullanılır.

27. Tüm ordu savaşma ruhunu kaybedebilir; aynı şekilde bir ordu komutanı da muhakeme yeteneğini yitirebilir.

28. Asker sabah olduğunda daha gayretli olur ve şevkle çalışır; gün ortalarında bu şevk azalmaya başlar; akşam olduğunda ise askerin aklında sadece kampa dönüp istirahat etmek vardır.

29. Bu yüzden de akıllı bir komutan düşman ordusundaki askerlerin savaşma şevkinin yüksek olduğu zamanlarda saldırıya geçmez, onların şevklerinin düşmeye başladığı ve geri dönme arzularının arttığı zamanlarda saldırır. İşte buna ruh haline göre davranma sanatı denir.

30. Disiplinli ve sakin kalabilmek, düşman ordusunda asayişin bozulmasını ve düşman askerleri arasında karmaşa çıkmasını beklemek aklıselim davranabilmenin sonucudur.

31. Düşman uzaktayken hedefe yakın olmak, düşman mücadele ederken dinlenmek ve düşman açlık çekerken karnı tok olmak; işte buna da gücü tasarruflu kullanma sanatı denir.

32. Sancakları nizam içinde ve kusursuz görünen bir orduya müdahale etmekten, sakin duran ve kendine güvenli olduğu anlaşılan bir orduya saldırmaktan kaçınmak lazımdır; bunun adı da koşullara göre hareket etme sanatıdır.

33. Tepede mevzilenmiş olan bir düşmana saldırmak veya düşman tepeden aşağı inerken önünü kesmek askeri açıdan uygun değildir.

34. Geri çekiliyormuş gibi görünen düşmanın peşine düşmeyin; savaşma arzusuyla dolu oldukları anlaşılan askerlere saldırmayın.

35. Düşmanın attığı yemi yutmayın. Kendi bölgesine çekilmeye başlayan bir orduya müdahalede bulunmayın.

36. Bir orduyu kuşattığınızda onlara açık bir kapı bırakın; zaten kapana kısılmış olan düşmanı daha da fazla sıkıştırmayın.

37. Savaş sanatı işte budur.

VIII

Taktiklerin Oluşturulmasında

Değişkenlerin Rolü

1. Sun Tzu der ki: Komutan savaşta emirleri hükümdardan alır, ordusunu toplar ve saflarını oluşturur.

2. Arazi şartlarının ağır olduğu yerlerde kamp kurmayın. Yolların kesiştiği yerlerde müttefiklerle işbirliği yapın ve onlardan yardım alın. Çok ücra olan ve tehlike arz eden yerlerde oyalanmayın. Etrafınız düşman tarafından kuşatılmışsa stratejiye başvurun, umutsuz duruma düşerseniz savaşın.

3. Asla girilmemesi gereken yollar, saldırılmaması gereken ordular, kuşatma altına alınmaması gereken kentler, zorlanmaması gereken mevziler ve uyulmaması gereken hükümdar emirleri vardır.

4. Farklı taktikler uygulamanın avantajlarını keşfetmiş olan komutan askerlerini nasıl yöneteceğini bilen komutandır.

5. Bunu fark edemeyen komutan ise, o ülkeyi tanısa ve arazi şartlarını çok iyi bilse bile sahip olduğu bilgiden faydalanamaz ve bunu avantaja çeviremez.

6. Dolayısıyla, bir komutan Beş Avantajın ne olduğunu bilse dahi, planlarında ve taktiklerinde değişiklik yapmayı beceremiyorsa askerlerini gerektiği şekilde yönetemez.

7. İşte bu sebeple akıllı bir komutan avantajlara da dezavantajlara da planlarında yer vermeli ve bunları bir bütün olarak ele almalıdır.

8. Böylece herhangi bir avantaj ortadan kalktığında ya da işler zora girdiğinde asıl planın dışına çıkmak gerekmez, plan aynen devam ettirilebilir.

9. Diğer taraftan çok zor bir duruma düşmüş olsanız bile karşınıza çıkacak her avantajı değerlendirmeye hazır olmalı, kendinizi bu riskli durumdan kurtarmalısınız.

10. Düşman tarafta bulunan beyler üzerinde baskı oluşturmalı, onlara rahatsızlık vermeli ve onları sürekli bir şeylerle meşgul etmelisiniz; akıllarını çelecek cazip şeyler bulmalı ve onları bu hedeflere yönlendirmelisiniz.

11. Savaş Sanatı düşmanın üzerimize gelmeyeceğini ummaktansa her an onu karşılamaya hazır olmamızı ve düşmanın saldırmayacağını dilemektense kendi mevzilerimizi dayanıklı hale getirmemizi öğretir bize.

12. Bir komutanın kaderini etkileyebilecek olan beş tehlikeli hata vardır:

(1) Tedbirsizlik; tuzağa düşüp öldürülmesine sebep olabilir.

(2) Korkaklık; esir düşmesine sebep olabilir.

(3) Fevrilik; düşman aşağılamalarla ve hakaretlerle onun bu zafiyetinden faydalanabilir.

(4) Mağrur olmak; itibarını kaybetme korkusuna yol açar.

(5) Adamları için gereğinden fazla endişelenmek; onu kaygılandırır ve yıpratır.

13. İşte savaş sırasında komutanın yapabileceği bu beş hata ölümcül sonuçlar doğurabilir.

14. Eğer bir ordu bozguna uğramış ve komutanları katledilmişse nedeni muhakkak ki bu beş hatadan birini işlemiş olmasıdır. Bu konu üzerine iyice kafa yormak gereklidir.

IX

Ordunun İntikali

1. Sun Tzu der ki: Ordugâh kurulduğunda düşmanın vaziyeti dikkatle takip edilmelidir. Konuşlanma yerini bulmak için dağlardan süratle geçilmeli, vadilere yakın yerler seçilmelidir.

2. Ordugâh yüksekte olmalı ve güneş karşıya alınmalıdır. Savaşmak için tepelere tırmanmamak lazımdır. Eğer dağ savaşı yapılacaksa bu noktalara dikkat edilmesi önemlidir.

3. Bir nehirden geçtiyseniz olabildiğince hızlı hareket ederek o nehirden uzaklaşın.

4. Düşman askerleri nehri geçiyorsa nehrin ortasında onları karşılamaya kalkmayın. Askerlerin yarısı kıyıya çıkmış, yarısı hâlâ suyun içindeyse o zaman saldırın. Saldırı için en uygun zaman budur.

5. Savaşmaya ne denli hevesli olursanız olun nehri geçmek için kıyıda beklemekte olan düşmana saldırmayın.

6. Silahlarınızı yüksek bir yere ve güneş karşılarında olacak şekilde yerleştirin. Düşmanın karşısına çıkmak için akıntıya karşı ilerlemeyin. Eğer bir nehir savaşı yapılacaksa bu noktalar dikkate alınmalıdır.

7. Bataklıklarla dolu bir yeri geçerken tek amacınız süratle ve hiç gecikmeden oradan uzaklaşmak olmalıdır.

8. Bataklık bölgede savaşmak zorunda kalırsanız sırtınızı ağaçlara dönmeli ve suyun içinde durup sazlıkların arasında saklanmalısınız. Bataklık bölgede gerçekleştirilen savaşta dikkat edilecek hususlar da bunlardır.

9. Düz ve kuru arazide savaşırken eğimli olan kısım sağ tarafta kalacak şekilde pozisyon alın ve sırtınızı yamaca verin. Böylelikle düşman karşınıza çıktığında arkanızı sağlama almış olursunuz. Düz arazide savaşırken dikkate alınacak kural da budur.

10. Sarı İmparator2 yukarıda bahsedilen dört tip arazide bu kuralları uygulayarak dört hükümdarı birden mağlubiyete uğratmayı başarmıştır.

11. Tüm ordular yüksek yerleri alçak yerlere, güneşi karanlığa tercih ederler.

12. Askerlerinizin sağlığını düşünerek sert ve kuru zeminde kamp kurarsanız orduyu her tür hastalıktan korur ve zafere giden yolu açarsınız.

13. Tepelik ve engebeli bir alanda bulunuyorsanız yamacı sağ tarafınıza ve arkanıza alarak güneşli bir yere kamp kurun. Böylece hem askerlere fayda sağlayacak bir pozisyon almış hem de arazi şartlarından faydalanmış olursunuz.

14. Bulunduğunuz yere yağmur yağarsa yürüyerek geçmeyi planlamış olduğunuz nehir kabarabilir ve köpüklenebilir; bu durumda suyun durulmasını beklemelisiniz.

15. Aralarından sel sularının aktığı dik kayalıklardan, doğal şartlar sonucunda oluşan derin çukurlardan, içine hapsolabileceğiniz kapalı alanlardan, dolambaçlı ve sık çalılıklardan, bataklıklardan ve derin yarıklardan sakının; böyle yerlere rast geldiğinizde mümkün olduğunca hızlı bir şekilde oradan uzaklaşın.

16. Bu gibi yerlerden uzak durmaya çalışırken bir yandan da düşmanı buralara çekmeye çalışın. Düşmanla karşı karşıya geldiğinizde onun arkasında böylesine zorlu ve engebeli bir alan bulunması size avantaj sağlar.

17. Kamp kurduğunuz yerin yakınında tepelik alanlar, sazlıklar, içi bitkiyle ve sazla kaplı çukurlar ya da yoğun çalılarla kaplı koruluklar varsa bunlara dikkat edin ve iyice araştırın. Zira size tuzak kurmak isteyenler veya casuslar özellikle bu tarz yerleri tercih ederler.

18. Düşman size yakın bir mevkide konuşlandığı halde sessizliğini koruyorsa konuşlandığı bölgenin doğal gücüne güveniyor demektir.

19. Düşman uzakta duruyor ve sizi savaşmaya tahrik ediyorsa ilk hamleyi sizin yapmanızı bekliyordur.

20. Düşmanın kamp kurduğu yer kolay ulaşılabilir bir pozisyonda ise size tuzak kuruyor, oltaya gelmenizi bekliyor demektir.

21. Ağaçlık alanda bir hareketlenme olması düşmanın ilerlediği anlamına gelir. Siper kurmak için kullanılan birkaç malzemenin yoğun çalıların arasında bulunması düşmanın sizi şüpheye düşürmek istediğini gösterir.

22. Kuşların havalanması tuzak kurulduğuna işarettir. Ürkmüş hayvanlar yakında bir saldırı gerçekleşeceğinin habercisidir.

23. Toz bulutlarının yüksekte olması savaş arabalarının harekete geçtiğini gösterir; toz bulutlarının alçakta olması ve geniş bir alana yayılması ise düşman piyadelerinin ilerlemekte olduğuna işarettir. Toz bulutları farklı yönlere dağılıyorsa düşman ateş yakmak üzeredir ve yakacak odun temin ediyordur. Toz bulutları az sayıdaysa ve bir ileri bir geri hareket ediyorlarsa düşman kamp kuruyor demektir.

24. Düşman sakin sesle komutlar veriyor ve hazırlıklarını yoğunlaştırıyorsa kısa süre içinde saldırıya geçecektir; öte yandan sert sesle komutlar veriyor ve saldıracakmış gibi duruyorsa geri çekilecektir.

25. En önde hafif savaş arabaları bulunuyorsa ve bunlar hem sağ hem de sol cenahta yerlerini almışlarsa düşman savaş düzenine geçmiştir.

26. Ortada yazılı bir anlaşma olmadan barış yapma önerisinin gelmesi bir tuzağın habercisidir.

27. Düşman koşuşturmaya başlamış ve askerler rütbelerine göre ayrılmışlarsa kritik an gelip çatmıştır.

28. Askerlerin kimisi ilerliyor kimisi geri çekiliyorsa düşman yine sizi kandırmaya çalışıyordur.

29. Askerler silahlarına dayanarak ayakta duruyorlarsa açlık çektiklerine işarettir.

30. Kuyudan su çekmek için gönderilen askerler suyu ilkönce kendileri içiyorlarsa askerler arasında susuzluk baş göstermiştir.

31. Avantaj sağlayacakları halde herhangi bir çaba göstermiyorlarsa askerler yorgun düşmüşlerdir.

32. Kuşların toplandığı yerlerde asker yoktur; yani o kısımlarda konuşlanılmamıştır. Gece olduğunda düşman kampından bağrışmalar geliyorsa askerler öfkeli ve gergindir.

33. Kampta huzursuzluk varsa komutanın otoritesi zayıf demektir. Bayraklar ve flamalar yer değiştirip duruyorsa bir ayaklanma söz konusudur. Subaylar öfkeliyse erler yorgun düşmüştür.

34. Askerler atlarını buğdayla beslemeye başlamış, yemek için öküzleri kesmiş ve yemek kazanlarını ateşin üstünde asılı bırakmamışlarsa bir daha o çadırlara dönmeyeceklerdir. Ani şekilde saldırıya geçeceklerinden ve ölümüne savaşacaklarından emin olabilirsiniz.

35. Küçük gruplar halinde fısıldaşmalar ve alçak sesle yapılan konuşmalar erler arasında hoşnutsuzluğun var olduğuna işarettir.

36. Askerler sık sık ödüllendiriliyorsa ordunun kaynakları tükenmiş demektir; öte yandan çok fazla ceza veriliyorsa ordu büyük bir sıkıntı içine düşmüştür.

37. Tehditler savurarak saldırıya geçmek ama düşmanın sayısını görünce korkuya kapılmak istihbaratta büyük bir zafiyet olduğu anlamına gelir.

38. Düşman ağzı iyi laf yapan ve size iltifatlarda bulunan elçiler göndermeye başlamışsa ateşkes istiyor demektir.

39. Düşman birlikleri gözü dönmüş bir şekilde ilerlemeye başladığı halde uzun süre karşınıza çıkmazsa ve bu bekleme anında ne cenk eder ne de geri çekilirse ortada çok tehlikeli bir durum vardır; gözünüzü dört açmalı ve teyakkuzda bulunmalısınız.

40. Sayısal açıdan düşmandan üstün olmayabilirsiniz ama bu çok önemli bir engel teşkil etmez; sadece doğrudan doğruya düşmana saldırmamanız gerektiği anlamına gelir. Böyle bir durum söz konusuysa elinizdeki tüm güçleri birleştirmeli, düşmanı göz hapsine almalı ve takviye sağlamalısınız.

41. Sonrasını düşünmeden harekete geçip rakiplerini küçümseyenler sonunda onların tutsağı olurlar.

42. Askerlerinizin size karşı bağlılık duygusu tam olarak gelişmeden onları cezalandırırsanız itaat göstermezler; itaatkâr olmayan askerler ise savaş alanında işe yaramazlar. Öte yandan, askerleriniz size tam anlamıyla bağlandıklarında onlara verilmesi gereken cezaları vermezseniz yine aynı sonuçla karşılaşırsınız.

43. Dolayısıyla askerlere insancıl davranmalısınız ama onları sert bir disiplin altında tutmayı da ihmal etmemelisiniz. Zafere ancak bu şekilde ulaşabilirsiniz.

44. Verilen eğitimlerde emirlere kayıtsız şartsız itaat edilmesi gerektiği öğretilirse ordu disiplinli olur, aksi takdirde disiplinde zafiyet baş gösterir.

45. Komutan hem askerlerine güvendiğini hem de emirlerine tam itaat beklediğini gösterirse iki taraf da kazançlı çıkar.

X

Arazi

1. Sun Tzu der ki: Karşımıza çıkabilecek altı arazi tipi vardır:

(1) Elverişli şartlara sahip arazi

(2) Karmaşık arazi

(3) Oyalayıcı arazi

(4) Dar geçitler

(5) Sarp kayalıklar ve uçurumlar

(6) Düşmanın çok uzağında olan yerler

2. Her iki tarafın da hareket serbestisine sahip olduğu yerlere elverişli şartlara sahip arazi denir.

3. Bu tarz arazilerde düşmandan önce davranarak yüksek ve güneşli olan yere konuşlanılmalı ve ikmal hatları dikkatle korunmalıdır. Bu sayede avantaj kazanmış olursunuz.

4. Bir kez terk ettikten sonra tekrar konuşlanılması çok zor olan arazilere karmaşık arazi denir.

5. Bu tip arazide bulunuyorsanız ve düşman da hazırlıksızsa hücuma geçip onu yenebilirsiniz. Ancak düşman hazırlık yapmışsa ve siz de onu yenemezseniz işiniz çok zordur; bu durumda geri dönmeniz imkânsızlaşır ve felaketler birbirini takip eder.

6. İlk hamleyi yapmakla iki tarafın da avantaj kazanamadığı türdeki arazilere oyalayıcı arazi denir.

7. Bu tarz arazilerde düşmana saldırmak çok cazip gibi görünse de bunu yapmamak ve geri çekilerek hamle sırasını düşmana vermek daha akıllıca olur. Böylelikle düşman ordusunun belli bir kısmı ortaya çıkar ve siz de avantajlı olarak saldırıya geçebilirsiniz.

8. Dar geçitler söz konusu olduğunda şuna dikkat edilmelidir: Bu tipteki bir araziye ilk ulaşan siz olursanız güçlü bir savaş düzeni kurun ve düşmanın gelmesini bekleyin.

9. Dar bir geçide ilk konuşlanan düşmansa ve konuşlanırken her türlü tedbiri almışsa saldırıya geçmeyin; ancak konuşlanması zayıfsa bunu yapabilirsiniz.

10. Sarp kayalıklarla ve uçurumlarla dolu bir arazi söz konusu olduğunda ise şuna dikkat edilmelidir; bu araziye düşmandan önce ulaşırsanız yine yüksek ve güneşli bir yere konuşlanın ve düşmanın gelmesini bekleyin.

11. Düşman bunu sizden önce başarmışsa onun ardına düşmeyin, geri çekilin ve bulunduğu yerden çıkarmaya çalışın.

12. Düşmandan çok uzakta olan bir yerde konuşlanmışsanız ve iki ordunun gücü birbirine eşitse karşı tarafı kışkırtarak savaşı başlatmak hiç de kolay olmayacak, üstelik savaş aleyhinize sonuçlanabilecektir.

13. Yukarıda bahsi geçen maddeler bu altı arazi türünden en iyi şekilde nasıl faydalanılabileceğini açıklamaktadır. Komutanlar, sorumluluğu çok yüksek olan makamlarda bulunduklarından bu arazi çeşitlerinin her birini iyi tanımalı ve bu arazilerde nasıl davranacaklarını bilmelidir.

14. Bir ordu doğal sebeplerden değil de bizzat komutanın yaptığı hatalardan kaynaklanan altı felaketle karşılaşabilir. Bu felaketler şunlardır:

(1) Geri çekilme

(2) Başkaldırı/İtaatsizlik

(3) Çöküş

(4) Parçalanma

(5) Kargaşa

(6) Bozgun/Mağlubiyet

15. Diyelim ki tüm diğer koşullar eşit ancak düşman birlik sizden on misli daha büyük; bu durumda geri çekilmekten başka çare yoktur.

16. Erler çok güçlü ama subaylar çok zayıfsa itaatsizlik baş gösterir. Diğer yandan, subaylar çok güçlü ama erler çok güçsüzse orduda çöküş başlar.

17. Üst düzeydeki subaylar komutanlarına karşı öfke doluysa ve düşmanla karşı karşıya geldiklerinde öfkelerine yenilip kendi inisiyatiflerini kullanarak savaşa girer, komutanlarının emrini beklemezlerse orduda parçalanma başlar.

18. Komutanın iradesi zayıfsa ve askerler üzerinde otorite kuramıyorsa, emirleri açık ve anlaşılır değilse, subaylar ve erler arasında doğru görevlendirmeler yapamıyorsa, ordunun safları gelişigüzel ve düzensiz bir şekilde oluşturulmuşsa kargaşa çıkması kaçınılmazdır.

19. Komutan düşmanın gücünü tam olarak kestiremiyor ve bunun sonucunda zayıf bir birliği güçlü bir birliğin karşısına çıkarıyor ya da zayıf bir müfrezeden güçlü bir müfrezeye taarruz etmesini istiyorsa, üstelik üst düzey ve seçkin askerlerini ön saflara yerleştirmeyi ihmal ediyorsa bozguna uğramaktan kurtulamayacaktır.

20. İşte bu altı madde mağlubiyetin nedenlerini açıklamaktadır ve sorumluluk gerektiren bir makamda görev yapan komutanlar bunları mutlaka göz önüne almalıdır.

21. Arazinin doğal şartları askerlerin en iyi müttefikidir ancak başarılı bir komutanın geçmesi gereken en büyük sınav düşmanın gücünü doğru olarak tahmin edebilmek, emri altındaki kuvvetleri zafere ulaşabilecek şekilde yönetebilmek, muhtemel sorunları ve tehlikeleri kurnazca öngörerek mesafe hesaplamalarını doğru şekilde yapabilmektir.

22. Bunları bilen ve savaş sırasında uygulamaya koyan komutan zaferi kazanacaktır. Bunları bilmeyen ve uygulamaya koymayan komutan ise kesinlikle mağlup olacaktır.

23. Devletin başı karşı çıksa bile zafer kazanacağınızdan eminseniz savaşın; devletin başı savaş emri verse bile sonucun zafer olmayacağından eminseniz savaşmayın!

24. Şan şöhret kaygısı olmadan savaşan, itibarı zedelenecek diye geri çekilmekten korkmayan, tek düşüncesi ülkesini korumak ve milleti için başarılı hizmetlerde bulunmak olan komutan o ülkenin hazinesidir.

25. Askerlerinize kendi evlatlarınızmış gibi muamele edin; bu durumda uçsuz bucaksız vadilerde bile sizi takip edeceklerdir. Onların sevgili oğullarınız olduğunu düşünün ve bu düşüncenizi davranışlarınıza da yansıtın. Emin olun ki, öleceklerini bilseler bile yanınızdan ayrılmayacaklardır.

26. Ancak hoşgörülü davranıp da disiplin sağlayamıyorsanız, onlara sevgiyle yaklaşıp emirlerinizi dinletemiyorsanız, aralarında çıkan kargaşaları bastırıp düzeni tesis edemiyorsanız askerlerinizin şımarık çocuklardan farkı kalmayacaktır; bu durumda da hiçbir işinize yaramazlar.

27. Askerlerinizin taarruza hazır olduğunu biliyorsanız ama düşmanın saldırıya açık olmadığının farkında değilseniz zafere giden yolun ancak yarısını alabilmişsiniz demektir.

28. Düşmanın saldırıya açık olduğunu biliyorsanız ama askerlerinizin saldırıya hazır olmadıklarının farkında değilseniz yine zafere giden yolun ancak yarısını katedebilmişsinizdir.

29. Düşmanın saldırıya açık olduğunu ve askerlerinizin de saldırmaya hazır olduklarını biliyorsanız ancak arazi şartlarının savaşmaya uygun olmadığının farkında değilseniz yine zafere giden yolun ancak yarısını alabilmişsinizdir.

30. Sonuç olarak; tecrübeli bir asker harekete geçtiğinde asla yolunu şaşırmaz, istikametini kaybetmez. Ordugâhı ortadan kalkmış olsa bile önemi yoktur, o nereye gideceğini bilir.

31. Bu sebeple denir ki: Düşmanını ve kendini tanıyorsan zafer çok yakındır; hava ve arazi şartlarını biliyorsan da zafer hiç kuşkusuz senin olacaktır.

XI

Dokuz Arazi Yapısı

1. Sun Tzu der ki: Savaş Sanatı’na göre dokuz farklı arazi yapısı vardır.

(1) Dağılmaya elverişli arazi

(2) Kolay arazi

(3) Avantajlı arazi

(4) Açık arazi

(5) Stratejik arazi

(6) Tehlikeli arazi

(7) Zor arazi

(8) Kuşatılmış arazi

(9) Umutsuz arazi

2. Bir ordu kendi topraklarında savaşıyorsa bu araziye dağılmaya elverişli arazi denir.

3. Ordu düşman topraklarına girmişse ama çok fazla yol almamışsa bulunduğu araziye kolay arazi denir.

4. Ele geçirilmesi halinde her iki tarafa da büyük avantaj sağlayan araziye avantajlı arazi denir.

5. Her iki tarafın da hareket serbestisine sahip olduğu araziye açık arazi denir.

6. Birbirine komşu olan üç devletin kesişme noktası olan ve ilk ele geçirenin diğerlerine üstünlük sağlamasına yol açan araziye stratejik arazi denir.

7. Ordu düşman ülkesinin iç kesimlerine doğru ilerliyor ve ardında müstahkem kentler bırakıyorsa tehlikeli arazide savaşıyor demektir.

8. Dağlık alanları, ormanları, kayalıkları, bataklıkları ve sulak alanları aşmayı gerektiren arazilere zor araziler denir.

9. Ulaşmak için dar boğazlardan, geri çekilmek içinse dolambaçlı yollardan geçmenin gerektiği, dolayısıyla az sayıdaki düşman askerinin bile çok sayıda asker kaybetmemize yol açabileceği arazilere kuşatılmış arazi denir.

10. Yalnızca çok süratli hareket etmemiz halinde bir felakete uğramaktan kurtulabileceğimiz türdeki arazilere umutsuz araziler denir.

11. Dağılmaya elverişli arazide savaşmayın. Kolay arazide beklemeyin. Avantajlı arazide (düşman sizden önce varmışsa) taarruz etmeyin.

12. Açık arazide düşmanın yolunu kesmeye kalkışmayın. Stratejik arazide müttefiklerinizle işbirliği yapın.

13. Tehlikeli arazide birliklerinizi bir arada tutun ve düşmanı yağmalayın. Zor arazide hiç duraklamadan yolunuza devam edin.

14. Kuşatılmış arazide stratejilere başvurun. Umutsuz arazide (hiç beklemeden) savaşa girin.

15. Geçmiş zamanların yetenekli komutanları düşman ordusunun ön ve arka safları arasındaki iletişimi nasıl keseceklerini, büyük ve küçük birlikler arasındaki işbirliğini nasıl engelleyeceklerini, güçlü olanın zayıf olana yardım etmesine nasıl mani olacaklarını ve subayların askerlerini toplamasının önüne nasıl geçeceklerini iyi bilirlerdi.

16. Düşman askerleri birlik içinde hareket ediyorsa bu birliği bozmaya çalışırlardı.

17. Saldırıya geçmek kendi orduları açısından avantaj sağlayacaksa hamle yaparlardı; aksi takdirde harekete geçmez, beklerlerdi.

18. Karşınızda düzenli saflara sahip büyük bir ordu varsa ve bu ordu saldırıya geçmişse onunla nasıl başa çıkacağınızı şöyle özetleyebilirim: “Düşmanın çok değer verdiği bir şeyi ele geçirin; böylelikle düşman isteklerinize boyun eğecektir.”

19. Savaşın özü çabukluktur. Düşmanın hazırlıksız oluşundan yararlanın, onun ummadığı yollardan ilerleyin ve savunmasız noktalarına saldırın.

20. Düşman topraklarında bulunan bir ordunun uyması gereken kural şudur: Düşman topraklarında ne kadar çok ilerlerseniz askerlerinizin birlik ve beraberliği de o kadar çok artacaktır. Bu durumda ise düşman savunması sizinle başa çıkmakta zorlanacaktır.

21. Ordunuzun yiyecek ihtiyacını karşılamak için bereketli yerleri yağmalayın.

22. Askerlerinizin sıhhatini düşünün ve onları aşırı zorlamayın. Enerjinizi idareli kullanın, ileri safhalar için gücünüzü muhafaza edin. Askerleri sürekli hareket halinde tutarak sabit bir yerde kalmalarını engelleyin; düşmanın akıl sır erdiremeyeceği planlar yapın.

23. Askerlerinizi öyle yerlere sürün ki ölümü kaçmaya yeğlesinler. Ölümle burun buruna geldiklerinde başaramayacakları hiçbir şey kalmayacaktır. Böyle bir vaziyete düştüklerinde subaylar da erler de tüm güçlerini ortaya koyarak savaşırlar.

24. Çıkışı olmayan yerlerde askerler korku duygularını yitirirler. Kaçış imkânı yoksa hayatta kalmak için her şeylerini ortaya koyarlar ve dimdik dururlar. Düşman topraklarında sıkışıp kalmışlarsa inatla direnirler. Yardım gelmeyeceğini fark ettiklerinde de ölümüne savaşırlar.

25. Bu şartlar altında askerler siz emir vermeden tetikte olurlar, siz istemeden yapılması gerekeni yaparlar, koşulsuz sadakat gösterirler; emir vermeseniz de gereken her şeyi yapacaklarından emin olabilirsiniz.

26. Onların olaylardan farklı anlamlar çıkarmalarına mani olun ve batıl inançlara kapılmalarını engelleyin. Böylelikle ölümle yüz yüze gelene kadar korkacakları başka hiçbir şey kalmayacaktır.

27. Askerlerimizin fazla paraya sahip olmamaları zenginlikten nefret ettikleri anlamına gelmez; çok yaşamamaları da uzun yaşamaya karşı oluşlarından değildir.

28. Savaşma emrini verdiğiniz gün askerlerin ağladıklarına şahit olabilirsiniz. Oturmakta olanların gözyaşları elbiselerinin üzerine damlar, uzanmış olanların ise yanaklarından aşağı süzülür. Ama bırakın bir kere ölümü enselerinde hissetsinler; her biri Zhu veya Gui3 gibi birer cesaret timsali olacaktır.

29. İyi bir strateji uzmanı Shuai Ran gibi hareket etmelidir. Shuai Ran, Chang Dağları’nda4 yaşayan bir yılandır. Başına vurduğunuzda size kuyruğuyla saldırır, kuyruğuna vurduğunuzda başıyla, gövdesine vurduğunuzda ise hem başıyla hem de kuyruğuyla saldırır.

30. Bana bir ordu Shuai Ran gibi olabilir mi diye sorarsanız vereceğim cevap şudur: Evet. Wu ve Yue birbirlerine düşman olan iki beyliktir ama nehri geçmek için aynı tekneye binmişlerse ve bu sırada bir fırtınaya yakalanmışlarsa tıpkı sol elin sağ ele yardım ettiği gibi birbirlerine yardım ederler.

31. Sözün kısası, sadece atları bağlayarak ve savaş arabalarının tekerleklerini gömerek savaş kazanılmaz.

32. Bir orduyu yönetebilmek için öncelikle o ordunun her neferinin ulaşması gereken cesaret ölçütü belirlenmelidir.

33. Güçlü ve zayıf niteliklerden en iyi şekilde nasıl faydalanabiliriz? İşte bu soru arazi şartlarının en uygun şekilde nasıl kullanılabileceğini de kapsayan bir sorudur.

34. İyi bir komutan tek bir askeri elinden tutup sürüklüyormuşçasına ordusunu yönetir.

35. Komutan sessiz kalarak gizliliği korumalı, dik durarak ve adaletli davranarak da askerler üzerinde gerekli disiplini sağlamalıdır.

36. Yanıltıcı raporlar ve davranışlarla subayların ve erlerin kafasını karıştırmalı, aklından geçenlerin bilinmesini engellemelidir.

37. Planlarda ve düzenlemelerde değişiklikler yaparak düşmanı da şaşırtmalı ve onun bilgi edinmesine mani olmalıdır. Kamp yerini sık sık değiştirmeli, bunu yaparken de dolambaçlı ve farklı yollar kullanmalıdır. Böylelikle düşman onun gerçek amacını öğrenemez.

38. Komutan savaş ânı gelip çattığında merdivenden tırmanarak yükseğe çıkan, sonra da o merdiveni ayağıyla ittiren biri gibidir. Aklından geçenin ne olduğunu belli etmeden ordusunu düşman topraklarının derinlerine sürer.

39. Gemileri yakar, yemek kazanlarını imha eder ve koyun sürüsünü güden bir çoban gibi adamlarını bir o yana bir bu yana sürükleyip izini belli etmez.

40. Düşman birliklerinin toplanmalarını ve kendi ardına düşmelerini sağlamak sonra da onları tuzağa düşürmek komutanın sorumluluğudur.

41. Dokuz farklı arazi tipine göre gereken tedbirleri almak; duruma göre saldırıya geçmek ya da geri çekilmek; insan doğasına ilişkin temel ihtiyaçlar. İşte tüm bunlar üzerinde titizlikle durulması ve mutlaka göz önüne alınması gereken hususlardır.

42. Düşman topraklarını istila ederken uygulamaya konulan genel yöntem şudur: Düşman topraklarının derinliklerine doğru ne kadar çok ilerlenirse ordunun birlik ve beraberliği o kadar artar. Öte yandan ne kadar sınıra yakın yerlerde durulur ve içeri doğru ne kadar az ilerlenirse ordunun dağılması o kadar kolaylaşır.

43. Kendi ülkenizi ardınızda bırakıp komşu ülkenin topraklarına girmişseniz artık kritik zeminde bulunuyorsunuz demektir. Bulunduğunuz alanda dört yönde iletişim kurmak mümkünse stratejik arazidesinizdir.

44. Düşman ülkesinin topraklarında epeyce yol katedip derinlere girdiyseniz tehlikeli arazidesinizdir. Sınıra yakın bölgedeyseniz kolay arazide bulunuyorsunuzdur.

45. Düşmanın müstahkem mevkilerini arkanızda bırakmışsanız ve karşınızda dar geçitler varsa kuşatılmış arazidesinizdir. Bulunduğunuz yerde sığınabileceğiniz hiçbir yer yoksa umutsuz arazide bulunduğunuz anlamına gelir.

46. Dağılmaya elverişli arazideysem askerlerimin iradesini güçlendirir ve amaç birliği içinde hareket etmelerini sağlarım. Kolay arazideysem ordumun tüm birimleri arasında yakın işbirliği bulunmasına dikkat ederim.

47. Avantajlı arazide arka safları hızlandırırım.

48. Açık arazide savunma kuvvetlerinden gözümü bir an bile ayırmam. Stratejik arazide müttefiklerimle iş birliği yapar, onlardan destek alırım.

49. Tehlikeli arazide lojistik desteğin devamlılığını sağlarım. Zor arazide sürekli yol alır, bir an önce o bölgeden çıkmaya çalışırım

50. Kuşatılmış arazide kaçış yollarını kapatırım. Umutsuz arazide askerlere hayatta kalma ihtimalinin hemen hemen hiç kalmadığını söylerim.

51. Zira kuşatıldığı zaman inatla direnmek, çaresizliğe düştüğünde ölümüne savaşmak ve tehlikeye düştüğünde emirlere sorgusuz sualsiz itaat etmek askerin doğasında vardır.

52. Kafalarından ne geçtiği bilinmeden komşu devletlerle ittifak kurulmaz. İstila edilmek istenen ülkenin arazi şartları-dağları ve ormanları, tuzak işlevi görebilecek çukurlukları ve sarp kayalıkları, bataklıkları ve sulak alanları iyice araştırılmadan ordu harekete geçirilmez. Yerel rehberlerden istifade edilmediği takdirde arazi şartları avantaja çevrilemez.

53. Şu dört veya beş prensibi bilmemek güçlü bir hükümdara yakışmaz.

54. Güçlü bir devlete savaş açan bir hükümdarın savaş konusundaki mahareti o ülkeye ait kuvvetlerin toplanmasına engel olabilmesinden anlaşılır. Başarılı bir hükümdar öncelikle düşmanların gözünü korkutup onları sindirir ve kendisine karşı birleşmelerine mani olur.

55. Böyle bir hükümdar kendisine müttefik bulma ihtiyacı hissetmez, diğer ülkeleri yanına çekmek için onları güçlendirmeye çabalamaz. Sadece kendi gücüne güvenir ve kendi gizli planlarını uygulamaya koyar; sonuçta düşmana korku salarak onun şehirlerini kuşatır ve krallığını alaşağı eder.

56. Daha önce verilmemiş türde ödüller ve emirler verin ki tüm ordunuzu tek bir askeri yönetir gibi yönetebilesiniz.

57. Askerlerinize sadece ne yapmaları gerektiğini söyleyin; kafanızdan neler geçtiğini, planlarınızı asla açık etmeyin. Genel gidişat olumluysa durumu onlara anlatın ama olumsuzsa hiçbir şey söylemeyin.

58. Onları ölümcül bir tehlikenin içine atın ki hayatta kalabilsinler. Onları öyle bir darboğaza sokun ki sağ salim çıkabilsinler.

59. Zira şu bilinen bir gerçektir ki bir ordu ancak böylesine tehlikeli bir durumdan sağ salim çıkabilirse kendisini zafere taşıyacak olan o son darbeyi indirebilir.

60. Savaşta başarı düşmanın amaçlarını göz ardı etmemekle ve ona uyum sağlamakla elde edilir.

61. Düşman cenahlarına inatla saldırmaya devam ettiğiniz takdirde Başkomutana bile ulaşıp onu öldürebilirsiniz.

62. İşte buna kurnazca davranarak kazanmak denir.

63. Savaşın başladığı gün sınır geçişlerini kapatın, resmi kayıtları yok edin ve elçilerin geçişlerini durdurun.

64. Savaş karargâhında sert ve kararlı olun ki durumu kontrol altına alabilesiniz.

65. Düşman açık bir kapı bırakmışsa hiç düşünmeden o kapıdan içeri girin.

66. Çok değer verdiği bir şeyi ele geçirerek düşman karşısında avantaj sağlayın, kurnaz davranarak ondan önce harekete geçin ve saldırın.

67. Oluşturduğunuz stratejiye göre ilerleyin ve nihai savaşa girene kadar düşmanın tavırlarına uyum sağlayın.

68. Başlangıçta, yani düşman açık verene kadar utangaç bir bakire gibi davranın; sonrasında ise koşan bir tavşan gibi hızlı olun ki düşman hızınıza yetişemesin.

XII

Ateşle Saldırı

1. Sun Tzu der ki: Ateşle saldırı beş şekilde gerçekleştirilebilir. Bunlardan ilki düşmanın kamp kurduğu yeri ateşe vermektir. İkinci sırada düşmanın erzakını ateşe vermek, üçüncü sırada ulaşım vasıtalarını ateşe vermek, dördüncü sırada silah depoları ile cephaneliklerini ateşe vermek, beşinci sırada ise bizzat aralarına dalarak ateşle saldırmak gelir.

2. Bu tarz bir saldırıyı gerçekleştirmek için bazı araç gerecin mevcut olması gereklidir. Söz konusu malzeme her an kullanıma hazır bulundurulmalıdır.

3. Ateşle saldırmak için mevsim şartları uygun olmalı, yangını başlatmak için doğru gün seçilmelidir.

4. Uygun mevsimden kasıt havanın kuru olduğu zamanlardır; doğru günler ise ayın Elek, Duvar, Kanat veya Sürgü takımyıldızlarından birinde olduğu günlerdir5, zira bu günlerde hava bir hayli rüzgârlı olur.

5. Ateşle saldırı sırasında şu beş duruma karşı hazırlıklı olunmalıdır:

6. (1) Düşman kampına ateşle saldırıda bulunulduğunda yangın çıkar çıkmaz hemen taarruza geçilmelidir.

7. (2) Yangın çıktığı halde düşman askerleri ses çıkarmıyorsa beklenmeli, taarruza geçilmemelidir.

8. (3) Alevler iyice yükseldiğinde durum değerlendirmesi yapıp uygunsa saldırmalı, değilse beklemede kalmalıdır.

9. (4) Tercih edilen yöntem kampın dışından ateşle saldırmaksa yangının her tarafa dağılması beklenmemeli, fırsat kollanıp saldırıya geçilmelidir.

10. (5) Ateşle saldırı sırasında rüzgâr arkaya alınmalıdır. Rüzgâr karşıdan eserken harekete geçilmemelidir.

11. Rüzgâr gündüz başlamışsa uzun sürer ama gece başlamışsa kısa süre içinde kesilir.

12. Her ordu ateşle saldırı sırasında karşılaşılabilecek bu beş durumu bilmeli, yıldızların hareketlerini hesaba katmalı ve saldırmak için uygun günleri beklemelidir.

13. Ateşi yanına alarak saldırıya geçenler zeki davranmış olurlar; suyu yanına alarak saldırıya geçenler ise sadece avantaj sağlamış olurlar.

14. Sudan faydalanıldığında düşmanın ilerlemesi engellenebilir ancak sahip olduğu şeyler elinden alınmış olmaz.

15. Muharebelerde galip gelen, yaptığı saldırılarda başarıya ulaşan ancak sonrasında bu başarıyı devam ettiremeyen kişi talihsizliğe uğramış kişidir zira sonuç sadece zaman kaybı ve durağanlıktır.

16. Sonuç olarak, bilge bir hükümdar ileri görüşlü davranarak sağlam planlar yapar, iyi bir komutan da elindeki kaynakları akıllıca değerlendirir.

17. Avantaj görmediğiniz takdirde harekete geçmeyin; kazanacağınız bir şey yoksa askerlerinizi ileri sürmeyin; durum kritik hale gelmediği sürece savaşmayın.

18. Hiçbir hükümdar anlık öfkeye kapılıp orduyu savaşa yollamamalı, hiçbir general de anlık öfkeye kapılıp taarruz emri vermemelidir.

19. Sizin için avantaj sağlayacaksa harekete geçin; aksi takdirde olduğunuz yerde kalın.

20. Zaman geçtikçe öfke memnuniyete dönüşebilir, sıkıntının yerini mutluluk alabilir.

21. Ancak bir ülke bir kez yok edildi mi bunun artık geri dönüşü yoktur... Tıpkı bir ölünün tekrar hayata döndürülemeyeceği gibi.

22. Sözün kısası, bilge bir hükümdar basiretli davranmalı, iyi bir komutan da tedbiri elden bırakmamalıdır. Bir ülkeyi ve bir orduyu barış içinde tutabilmenin yolu budur.

XIII

Casus Kullanımı

1. Sun Tzu der ki: Yüz binlerce kişilik bir orduyu hazırlayıp çok uzak mesafelere intikal ettirmek insan gücünde ağır zayiata sebep olabilir ve devlet kaynaklarının tükenmesine yol açar. Savaş için yapılacak bir günlük harcama binlerce ons gümüşe denktir. Ülke içinde ve dışında kargaşa başlar, uzak mesafelere gitmek zorunda kalan askerler bitap düşerler. Ordunun ikmali için yaklaşık yedi yüz bin aile işinden gücünden olur.

2. Sonuçta tek bir günde kazanılan zafer için iki düşman ordu yıllar boyunca savaşmak zorunda kalabilir. İşte bu nedenledir ki sırf yüzlerce onsluk ödül ve kazançtan olmamak için savaşın uzamasını umursamamak, bu yüzden de düşmanın vaziyetini öğrenmeye çalışmamak yapılabilecek insafsızlıkların en büyüğüdür.

3. Böyle davranan kişi ne iyi bir lider olabilir, ne devlete faydası dokunur ne de zafer kazanabilir.

4. Bu sebeple bilge bir hükümdar ve iyi bir komutan savaşa girdiğinde onları sıradan insanlardan ayıran ve sonunda da zafere taşıyan özellik önbilgi edinme yeteneğidir.

5. İstihbarat adı verilen bu bilgiler ruhları çağırarak öğrenilemeyeceği gibi, daha önce yaşanmış olayların ışığında tümevarımlarda bulunarak ya da kıyaslamalar yaparak da öğrenilemez.

6. Düşmanın planlarına ve niyetlerine ilişkin bilgi sadece insanlardan temin edilebilir.

7. Bu amaçla da casuslar kullanılır ve beş tür casus vardır.

(1) Yerel casuslar

(2) İçerideki casuslar

(3) Taraf değiştirmiş casuslar

(4) Gözden çıkarılan/öldürülmeye mahkûm casuslar

(5) Sağ kalan casuslar

8. Bu beş tür casus iş üzerindeyken hiç kimse sizin gizli sisteminizi keşfedemez. İşte buna haber alma unsurlarının mükemmel kullanımı denir ve bu bir hükümdarın en değerli hazinesidir.

9. Yerel casus kullanımı bilgi temin etmek için o bölgede yaşayan halktan istifade etmek anlamına gelir.

10. İçerideki casus denildiğinde düşman subayları anlaşılmalıdır.

11. Taraf değiştirmiş casus kullanımı düşmanın kendi casuslarını ele geçirip onlardan kendi amaçlarımız doğrultusunda istifade etmektir.

12. Gözden çıkarılabilir/öldürülmeye mahkûm casuslar aldatma amaçlı olarak bazı şeyleri açıktan açığa yapan, casuslarımızın durumdan haberdar olmasını sağladıktan sonra da bunları düşmana bildiren, sözün kısası düşmana yanlış istihbarat veren casuslardır.

13. Sağ casuslar düşman kampından bilgi getirmeyi başaran casuslardır.

14. Dolayısıyla bir ordu içinde casuslardan daha fazla yakınlık gösterilen kimse yoktur. Başka hiç kimse bir casus kadar cömertçe ödüllendirilmez ve başka hiçbir görevde gizlilik bu denli önemli değildir.

15. Belirli düzeyde bir sezgisel kavrayışa sahip olmadan casuslardan gerçek anlamda istifade etmek mümkün değildir.

16. Cömert ve açık davranılmadığı sürece casuslar gerektiği gibi yönetilemez.

17. Zekâsı işlek olmayan biri casusların getirdiği malumatın doğruluğundan emin olamaz.

18. Zeki olun! Kurnaz davranın! Her işte casuslardan faydalanın!

19. Gizli bir bilgi zamanı gelmeden önce bir casus tarafından başka biriyle paylaşılırsa hem o casusu hem de bilgiyi verdiği kişiyi öldürün!

20. Amacınız her ne olursa olsun -bir orduya saldırmak, bir şehri yerle bir etmek veya bir kişiyi öldürmek- öncelikle komutanın maiyetinde bulunanların, emir subaylarının, nöbetçilerin ve korumaların adlarını öğrenerek işe başlayın. Casuslar ilk iş olarak bunları öğrenmelidir.

21. Düşmanın bize gönderdiği casusların kimlikleri tespit edilmeli, sonrasında bu casuslar rüşvet vererek satın alınmalı ve düşmana geri gönderilerek onlardan istifade edilmelidir. Böylelikle taraf değiştirmiş casus olacaklar ve bize hizmet edeceklerdir.

22. Taraf değiştirmiş casusların aktardığı bilgi sayesinde yerel casusları ve içerdeki casusları öğrenmek mümkün olacaktır.

23. Taraf değiştirmiş casusların getirdiği istihbarat sayesinde gözden çıkarılabilir casusun düşmana yanlış bilgi aktarması sağlanacaktır.

24. Son olarak, yine bu casusların getirdiği bilgi sayesinde sağ kalan casuslar üstlendikleri görevi çok daha kolaylıkla yerine getirebileceklerdir.

25. Bu beş tür casusun kullanılmasındaki amaç düşmana dair bilgilerin edinilmesidir ve bu bilgi öncelikle taraf değiştirmiş casuslar sayesinde temin edilebilir. Dolayısıyla taraf değiştirmiş casuslara mümkün olduğunca cömert davranılmalıdır.

26. Tarihe dönüp baktığımızda görürüz ki Yin Hanedanı daha önceden Xia Hanedanı’na hizmet etmiş olan Yi Zhi6 sayesinde yükselmeyi başarmıştır. Aynı şekilde Zhou Hanedanı da yükselişini daha önceden Yin Hanedanı’na hizmet etmiş olan Lu Ya’ya7 borçludur.

27. Bu sebepledir ki bilge bir hükümdar ve akıllı bir komutan casusluk yapmak üzere ordudaki en yetenekli insanları seçer ve bu sayede büyük başarılara imza atar. Savaş engin bir denizse, casuslar da bu denizdeki en önemli elementlerden biridir zira ordunun çalkantılı sularda rahatlıkla yol alabilmesi onlara bağlıdır.

1) Li: Yaklaşık 500 metreye tekabül eden bir uzunluk ölçüsü birimi. (ç.n.)

2) Sarı İmparator: Efsanevi Çin hükümdarı ve kahramanı. MÖ 2697-2597 veya 2698-2598 yılları arasında hüküm sürdüğü tahmin edilmektedir. (ç.n.)

3) Wu Beyliği’nden Zhuan Zhu ve Lu Beyliği’nden Cao Gui kastedilmektedir. Zhu ve Gui, ilkbahar ve sonbahar dönemi kahramanlarındandır. İlkbahar ve sonbahar dönemi ise Çin’de MÖ 722-MÖ 481 tarihleri arasına denk gelen dönemdir. Bu dönem adını Konfüçyüs’e atfedilen İlkbahar ve Sonbahar Kayıtları adlı kitaptan almaktadır. (ç.n.)

4) Chang Dağları: Shan Xi eyaleti sınırları içinde bulunan ve Heng Dağı olarak da bilinen dağ. (ç.n.)

5) Eski Çin takviminde 28 ay hanesi vardır ve bu 28 hane Yeni Ay’ın ilk gününden başlayıp bir sonraki Yeni Ay’a kadar sıralanmaktadır. Bu sistemde günler olumlu, olumsuz ve değişken olarak nitelendirilmektedir. (ç.n.)

6) Yi Zhi: Xia Hanedanı’na mensup olup sonradan taraf değiştirmiş ve Yin Hanedanı’na hizmet etmiştir. (ç.n.)

7) Lu Ya: Yin Hanedanı’na mensup olup sonradan taraf değiştirmiş ve Zhou Hanedanı’na hizmet etmiştir. (ç.n.)

Savaş Sanatı